% ==============================================================================
% Modelo para Tese de Doutorado (em Português)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	twoside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	a4paper,			% Tamanho do papel.
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%
% ---- Inicio import do autor ----
\PassOptionsToPackage{table,xcdraw}{xcolor}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{subcaption}

% ---- Fim import do autor    ----

% Conserta o erro "No room for a new \count"
\usepackage{etex}
% \reserveinserts{28}

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Tabularx package: for better control of table layout.
\usepackage{tabularx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}


% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% \rm is deprecated and should not be used in a LaTeX2e document
% http://tex.stackexchange.com/questions/151897/always-textrm-never-rm-a-counterexample
\renewcommand{\rm}{\textrm}

% Pacotes não incluídos no template abntex2. 
% Podem ser comentados caso não queira utilizá-los.

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soulutf8}

% Colorinlistoftodos package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\aluno}[1]{\todo[author=\textbf{Aluno},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\professor}[1]{\todo[author=\textbf{Professor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}



%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{\textit{p}Nota: Análise das Estruturas Textuais com \textit{Active Learning} para Avaliação de Respostas Discursivas}
\autor{Marcos Alécio Spalenza}
\local{Vitória, ES}
\data{2023}
\orientador{Prof. Dr. Elias de Oliveira}
\coorientador{Profª. Dra. Claudine Badue}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Programa de Pós-Graduação em Informática}
\tipotrabalho{Tese de Doutorado}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
% (*) Verificar se está correto (ex.: substituir por Engenharia de Computação se for o caso).
\preambulo{Tese de Doutorado submetida ao Programa de Pós-Graduação em Informática da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Doutor em Ciência da Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\include{macros}
\begin{comment}
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}
\end{comment}

%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).
% \begin{fichacatalografica}
%	\vspace*{\fill}
%	\hrule
%	\begin{center}
%	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
%	
%	\imprimirautor
%	
%	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
%	\imprimirlocal, \imprimirdata-
%	
%	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
%	
%	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
%	
%	\hspace{0.5cm}
%	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
%	\imprimirdata.}\\
%	
%	\hspace{0.5cm}
%		1. Palavra-chave1.
%		2. Palavra-chave2.
%		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
%		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
%		IV. \imprimirtitulo \\ 			
%	
%	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
%	
%	\end{minipage}
%	\end{center}
%	\hrule
%\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{comment}
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 22 de março de 2017:
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 1}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 2}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}
\end{comment}

% Dedicatória.
% (*) Escrever dedicatória ou remover/comentar seção.
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{Aos meus pais, \\ Marcos e Sirlene} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}


% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}
Agradeço a Deus.

Agradeço aos meus pais, Marcos e Sirlene, por todo carinho e atenção.

Agradeço ao meu irmão, Murilo, pela companhia incondicional.

Agradeço a cada um dos amigos e amigas que fiz durante todo o período de pós-graduação, por cada um dos momentos compartilhados. Sem dúvida a presença e o apoio de cada um foi essencial para finalização deste trabalho.

Minha gratidão ao professor Elias pela disponibilidade, confiança no meu trabalho e pelo apreço dado a cada resultado obtido durante todo o período do mestrado e doutorado.

Agradeço à professora Claudine pelas importantes contribuições e por cada momento de incentivo, garantindo sempre caminhos e soluções aos problemas.

Agradeço também a todos os demais professores que tornaram esta tese possível, seja durante as aulas, por meio de sugestões ou colaborações em experimentos e artigos.

Agradeço a todos os membros do LCAD e do PPGI, por terem me acolhido, pelo suporte em todas as demandas e por todos esses anos de aprendizado.

Agradeço a Fundação de Amparo à Pesquisa e Inovação do Espírito Santo (FAPES) pelo incentivo a pesquisa e desenvolvimento científico (processo 80136451).

Agradeço a \textit{NVIDIA Corporation} pela doação de uma \textit{NVIDIA TITAN V} através do \textit{NVIDIA Academic Hardware Grant Program}, contribuindo para o desenvolvimento desta e de várias pesquisas do laboratório.

Além disso, gostaria de expressar aqui minha gratidão a todos os profissionais que trabalharam dioturnamente contra a Covid-19, buscando reduzir o impacto e as consequências sobre a população.

\end{agradecimentos}


% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``It’s not the destination, it’s the journey. And if you guys can understand that, then what you’ll see happen is you won’t accomplish your dreams, your dreams won’t come true; something greater will.''\\
		(Kobe Bryant)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}


\chapter*{Publicações}
Foram desenvolvidas as seguintes publicações no período do Doutorado que, em maior ou menor grau, apresentam certa relação com o tema deste trabalho.

\noindent Publicação de trabalhos em anais de congressos:

\begin{itemize}[label={}]
\scriptsize
\item SPALENZA, M. A.; LUSQUINO-FILHO, L. A. D.; LIMA, P. M. V.; FRANÇA, F. M. G.; OLIVEIRA E. \textit{LCAD-UFES at FakeDeS 2021: Fake News Detection Using Named Entity Recognition and Part-of-Speech Sequences. In: Proceedings of the Iberian Languages Evaluation Forum}. M{\'a}laga, Spain: CEUR-WS, 2021. (IberLEF - SEPLN 2021, v. 37), p. 646-654.

\item SPALENZA, M. A.; OLIVEIRA E.; LUSQUINO-FILHO, L. A. D.; LIMA, P. M. V.; FRANÇA, F. M. G. \textit{Using NER + ML to Automatically Detect Fake News. In: Proceedings of the 20th International Conference on Intelligent Systems Design and Applications}. Online Event: Springer International Publishing, 2020. (ISDA 2020, v. 20), p. 1176-1187.

\item SPALENZA, M. A.; PIROVANI, J. P. C.; OLIVEIRA, E. \textit{Structures Discovering for Optimizing External Clustering Validation Metrics. In: Proceedings of the 19th International Conference on Intelligent Systems Design and Applications}. Auburn (WA), USA: Springer International Publishing, 2019. (ISDA 2019, v. 19), p. 150-161.

\item SPALENZA, M. A.; NOGUEIRA, M. A.; ANDRADE, L. B.; OLIVEIRA E. \textit{Uma Ferramenta para Minera{\c c}{\~a}o de Dados Educacionais: Extra{\c c}{\~a}o de Informa{\c c}{\~a}o em Ambientes Virtuais de Aprendizagem In: Computer on the Beach}. Florian{\'o}polis (SC), Brasil: Universidade do Vale do Itajaí - UNIVALI, 2018. v. 9, p. 741-750.

\end{itemize}

\noindent Participação em trabalhos publicados em anais de congressos:

\begin{itemize}[label={}]
\scriptsize
\item OLIVEIRA, E.; SPALENZA, M. A. ; PIROVANI, J. P. C. \textit{rAVA: A Robot for Virtual Support of Learning.} In: Proceedings of the 20th International Conference on Intelligent Systems Design and Applications. Online Event: Springer International Publishing, 2020. (ISDA 2020, v. 20), p. 1238-1247.

\item SILVA, W.; SPALENZA, M. A.; BOURGUET, J. R.; OLIVEIRA, E. \textit{Towards a Tailored Hybrid Recommendation-based System for Computerized Adaptive Testing through Clustering and IRT. In: Proceedings of the International Conference on Computer Supported Education}. Libon, Portugal: SCITEPRESS, 2020. (CSEDU 2020, v. 12), p. 260-268.

\item SILVA, W.; SPALENZA, M. A.; BOURGUET, J. R.; OLIVEIRA, E. \textit{Recommendation Filtering {\`a} la carte for Intelligent Tutoring Systems. In: Proceedings of the International Workshop on Algorithmic Bias in Search and Recommendation}. Online Event:  Springer International Publishing, 2020. (BIAS 2020, v. 1), p. 58-65.

\item PIROVANI, J. P. C.; ALVES, J. SPALENZA, M. A.; SILVA, W.; COLOMBO, C. S.; OLIVEIRA, E. \textit{Adapting NER (CRF+LG) for Many Textual Genres. In: Proceedings of the Iberian Languages Evaluation Forum}. Bilbao, Spain: CEUR-WS, 2019. (IberLEF - SEPLN 2019, v. 35), p. 421-433. 

\item PIROVANI, J. P. C.; SPALENZA, M. A. ; OLIVEIRA, E. \textit{Gera{\c c}{\~a}o Autom{\'a}tica de Quest{\~o}es a Partir do Reconhecimento de Entidades Nomeadas em Textos Did{\'a}ticos In: XXVIII Simp{\'o}sio Brasileiro de Inform{\'a}tica na Educa{\c c}{\~a}o}. Recife (PE), Brasil: Sociedade Brasileira de Computa{\c c}{\~a}o, 2017. (SBIE 2017, v. 28), p. 1147-1156.

\end{itemize}

\cleardoublepage

% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}
\input{capitulos/ch0-resumo}
\end{resumo}


% Resumo em inglês.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}
\input{capitulos/ch0-abstract}
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}


% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

% Insere lista de tabelas.
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage

% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
  \item[CAA] \textit{Computer-Assisted Assessment} (Avaliação Assistida por Computadores)
  \item[NLP] \textit{Natural Language Processing} (Processamento de Linguagem Natural)
  \item[ML] \textit{Machine Learning} (Aprendizado de Máquina)
  \item[DL] \textit{Deep Learning} (Aprendizado Profundo)
  \item[AVA] \textit{Ambiente Virtual de Aprendizagem}
  \item[SAG] \textit{Short Answer Grader} (Avaliador de Respostas Discursivas Curtas)
  \item[SAS] \textit{Short Answer Scoring} (Avaliação de Respostas Discursivas Curtas)
  \item[EDM] \textit{Educational Data Mining} (Mineração de Dados Educacionais)
  \item[TF] \textit{Term Frequency}
  \item[IDF] \textit{Inverse Document Frequency}
  \item[LSA] \textit{Latent Semantic Analysis} 
  \item[LDA] \textit{Latent Dirichlet Allocation}
  \item[CBoW] \textit{Continuous Bag-of-Words}
  \item[EaD] Ensino a Distância
  \item[MOOCs] \textit{Massive Open Online Course} (Curso Online Aberto e Massivo)
  \item[HTML] \textit{HyperText Markup Language}
  \item[POS-Tags] \textit{Part-of-Speech Tags}
  \item[NER] \textit{Named Entity Recognition}
  \item[CHS] \textit{Calinski-Harabasz Score}
  \item[DBS] \textit{Davies-Bouldin Score}
  \item[SS] \textit{Silhouette Score}
  \item[SSE] \textit{Sum of Squared Errors}
  \item[CVS] \textit{Coefficient of Variation: Cluster Sizes}
  \item[HS] \textit{Homogeneity}
  \item[CS] \textit{Completness}
  \item[CA] \textit{Clustering Accuracy}
  \item[KNN ou KNRG] \textit{K-Nearest Neighboors} ou \textit{K-Nearest Neighboors Regression}
  \item[DTR ou DTRG] \textit{Decision Tree} ou \textit{Decision Tree Regression}
  \item[SVM] \textit{Support Vector Machine}
  \item[GBC] \textit{Gradient Boosting}
  \item[RDF] \textit{Random Forest}
  \item[WSD, WSRG ou WiSARD] \textit{Wilkes, Stonham and Aleksander Recognition Device}
  \item[ACC] \textit{Accuracy}
  \item[PRE] \textit{Precision}
  \item[REC] \textit{Recall}
  \item[F1 (m, w)] \textit{F-Score (macro or weighted)}
  \item[MAE] \textit{Mean Absolute Error}
  \item[MSE] \textit{Mean Squared Error}
  \item[RMSE] \textit{Root Mean Squared Error}
  \item[LNREG] \textit{Linear Regression}
  \item[LSSR ou Lasso] \textit{Least Absolute Shrinkage and Selection Operator}
  \item[STI] Sistema Tutor Inteligente
  \item[IAT] \textit{Intelligent Assessment Technologies}
  \item[ROUGE] \textit{Recall Oriented Understudy for Gisting Evaluation}
  \item[CNN] \textit{Convolutional Neural Networks}
  \item[LSTM] \textit{Long Short-Term Memory}
  \item[GG-NAP] \textit{Neural Approximate Parsing with Generative Grading}
  \item[BERT] \textit{Bidirectional Encoder Representations from Transformers}
  \item[ELMo] \textit{Embeddings from Language Models}
  \item[GPT] \textit{Generative Pre-trained Transformer}
\end{siglas}

\newpage

% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage

\newpage


%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.
\include{capitulos/ch1-introducao}
\include{capitulos/ch2-literatura}
\include{capitulos/ch3-proposta}
\include{capitulos/ch4-avaliacao}
\include{capitulos/ch5-conclusoes}

%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}


% Apêndices.
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
\partapendices


\include{apendices}

\end{apendicesenv}


% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex

% Fim do documento.
\end{document}