% Faz com que o ínicio do capítulo sempre seja uma página ímpar
%\cleardoublepage
% Inclui o cabeçalho definido no meta.tex
%\pagestyle{fancy}
% Números das páginas em arábicos
%\pagenumbering{arabic}

\section{Introdução}\label{cap1}
%\section{Incluindo citações}\label{intro:historico}

As avaliações de aprendizado são fundamentais para o ensino ao apontar o desempenho da turma com o progresso nos conteúdos. Com aplicações frequentes, as atividades permitem ao professor interagir com os alunos e com os materiais pedagógicos para reformulação e aperfeiçoamento da sua metodologia. Desse modo, é com o acompanhamento da disciplina e o apoio ao educando que as atividades formativas permitem a reformulação do processo de ensino-aprendizagem \cite{barreira2006}. Por meio das atividades podemos identificar o domínio dos estudantes sobre o contexto e sua capacidade de realizar inferências sobre o assunto. O papel da avaliação, portanto, é diagnosticar, apreciar e verificar a proficiência dos alunos para que o professor atue no processo de formação de modo a
consolidar o aprendizado \cite{oliveira2005}.

Ao observar problemas no modelo de ensino-aprendizagem, o professor pode agir de forma a contorná-los, personalizando a estrutura curricular. É através das atividades, portanto, que observamos paralelos do conhecimento individual dos alunos. Um modo de aperfeiçoar a aplicação das atividades em quantidade e qualidade é dada através da mediação tecnológica. A mediação tecnológica na criação, avaliação, recomendação e visualização em dados educacionais apoia o professor na melhoria e no acompanhamento do currículo do aluno \cite{paiva2012}. É com as ferramentas de apoio, então, o tutor pode verificar a aptidão dos estudantes, de forma individual ou coletiva, para adequá-los à disciplina.

Sabendo que existe um critério de correção para respostas discursivas, propomos uma abordagem de reconhecimento do padrão de correção. Neste projeto então descrevemos uma abordagem para reconhecimento de padrões textuais de acordo com a classificação da base de dados. Considerando o modelo de notas atribuído como classes, observamos grupos de respostas e os termos referenciais. Com essa modelagem do critério por classe, então, esperamos demonstrar o método avaliativo com a criação de \textit{feedbacks} como o quadro de \textit{rubrics} \cite{arter2006} e, consequentemente, melhorar os métodos de avaliação automática \cite{spalenza2016SBIE}.

Este projeto é apresentado em 7 seções. Na Seção \ref{cap2} apresentamos trabalhos correlatos recentes da área, sobre a extração de informação e avaliação de textos educacionais.  Na Seção \ref{cap3} descrevemos alguns problemas comuns encontrados na literatura para, na Seção \ref{cap3-objetivos}, apresentarmos os objetivos do projeto. Na Seção \ref{cap4} descrevemos o escopo do sistema desde o protótipo inicial aos testes com algoritmos. Na Seção \ref{cap5} são listadas as bases de dados coletadas e os resultados obtidos no protótipo inicial. Por fim, na Seção \ref{cap6}, apresentamos o cronograma esperado para o desenvolvimento dessa pesquisa.