%\pagestyle{empty}
%\cleardoublepage
%\pagestyle{fancy}
%\pagenumbering{arabic}

\section{Cronograma}\label{cap6}

A Tabela \ref{cronograma} apresenta o planejamento das atividades a serem realizadas durante o doutorado, inclusive os pré-requisitos previstos no edital do Programa de Pós Graduação em Informática da Universidade Federal do Espírito Santo - UFES. São descritas as 15 atividades previstas com os respectivos semestres que serão trabalhadas.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|c|c|}
\hline
& & \multicolumn{2}{|c|}{Semestre} \\
Id. & Descrição &  Inicio & Fim   \\

\hline
1 & Estudo da literatura para reconhecimento de padrões textuais & 1 & 1 \\
2 & Estudo dos métodos da literatura para modelagem do avaliador & 1 & 1 \\
3 & Organização dos \textit{datasets} acessíveis  & 2 & 2 \\
4 & Estágio Docência  & 2 & 4 \\ 
5 & Disciplinas & 2 & 4 \\ 
6 & Adequação do protótipo inicial & 2 & 4 \\ 
7 & Implementação de modelos de recuperação de informação & 3 & 5 \\ 
8 & Implementação de modelos de avaliação & 4 & 6 \\ 
9 & Implementação de modelos de \textit{feedback} & 5 & 6 \\ 
10 & Artigos Científicos & 3 & 6 \\ 
11 & Qualificação & 5 & 5 \\ 
12 & Preparação para defesa & 6 & 7 \\ 
13 & Exame de Proposta de Tese & 6 & 7 \\ 
14 & Elaboração da Tese & 7 & 8 \\ 
15 & Defesa da Tese & 8 & 8 \\ 
\hline
\hline
\end{tabular}
\caption{Etapas previstas para alcançar o número mínimo de créditos exigido pelo programa.}
\label{cronograma}
\end{table}

Para elaboração de artigos científicos visamos abordar a problemática citada nesse projeto na Seção \ref{cap3}. A perspectiva de publicações é dada em 4 temas principais. Inicialmente o tema a ser trabalhado é a definição de critério avaliativo e sua aplicação no método semiautomático. Posteriormente, serão analisados os métodos de ponderação por características textuais (termos ou \textit{n-grams}) para visualização da informação e avaliação, aplicando o mapa de características como \textit{feedback} aos alunos. O terceiro tema trabalhado será o impacto de modelos de agrupamento e remoção de \textit{outliers} textuais na identificação de grupos de nota. Por fim, no quarto tema, serão estudadas as marcações aplicadas para recomendação de aprendizado.

Das publicações previstas, os temas têm estreita relação com os artigos publicados por \citeonline{ramachandran2015a}, \citeonline{ramachandran2015b}, \citeonline{butcher2010}, \citeonline{mohler2011}, \citeonline{burrows2015} e \citeonline{oliveira2013}. As duas primeiras publicações foram publicadas no \textit{Workshop on Innovative Use of NLP for Building Educational Applications} da \textit{Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing - EMNLP}. A 3ª foi publicada no \textit{journal} \textit{Computers \& Education}. A 4ª foi para o \textit{Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics - ACL}. A 5ª, principal revisão de literatura encontrada da área, foi publicada no \textit{International Journal of Artificial Intelligence in Education}. E a 6ª foi publicada no \textit{journal} \textit{Expert Systems with Applications}. O trabalho inicial deste projeto de pesquisa \cite{spalenza2016SBIE}, foi publicada durante o período do mestrado no Simpósio Brasileiro de Informática na Educação. Todas as publicações acima são atualmente qualificadas de acordo com os pré-requisitos previstos no edital do PPGI. Além disso, todos os sete trabalhos foram pesquisas relacionadas ao processo de avaliação automática e que citam dados que temos acesso, sendo passíveis de serem reproduzidos em nosso sistema.