% ==============================================================================
% Tese Marcos A. Spalenza
% Capítulo 3 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{cap-conclusao}

O processo de avaliação de questões discursivas compreende um longo ciclo, da formulação das atividades até a análise de desempenho. Por meio das avaliações acontece o redimensionamento das práticas de ensino e aprendizagem. Assim, a dinâmica avaliativa do professor é uma componente que permite a compreensão e identificação dos \textit{gaps} de aprendizagem. A avaliação também indica formas de refinar a disciplina conforme o desempenho de cada estudante e cada turma, então, é fundamental a produção de técnicas que reduzam o esforço do professor para aplicação cotidiana das atividades.

Em especial, a aplicação de atividades que contribuem para melhoria da leitura e da escrita é essencial para todos os níveis de instrução dos estudantes. Assim, essa aplicação contínua tem benefícios para todos os participantes do ciclo avaliativo. Cientes disso, foi apresentado neste trabalho um estudo de aplicação de métodos de \textit{Active Learning} para suporte ao critério avaliativo do professor. Como destaques dos resultados obtidos com este trabalho foram listadas uma série de contribuições que compõem este estudo:

\begin{itemize}
  \item Aplicação de técnicas de \textit{Active Learning} para refinamento dos ciclos avaliativos;
  \item Dinâmica de otimização dos ciclos de clusterização e classificação para análise da distribuição das amostras e de suas componentes;
  \item Proposta de amostragem guiada pela representatividade de cada amostra no \textit{cluster} que esta compõe;
  \item Modelo de linguagem formado por sequências de estruturas textuais para caracterizar padrões de resposta superiores ao nível de \textit{token};
  \item Reconhecimento de padrões que combinam a interação entre estudantes, o professor e o sistema na avaliação, detalhando o critério segundo o alinhamento ao tema;
  \item Criação de formatos próprios para relatórios e \textit{feedbacks} para descrição do vínculo entre termos e notas.
\end{itemize}

\newpage

\section{Conclusões}

O suporte computacional do processo avaliativo compõe importante parte da integração do ensino em meio digital. O meio digital visa tornar prático e rápido o processo de avaliativo, possibilitando sua aplicação em massa. Desse modo, o professor em um mesmo ambiente consegue interagir com todos os seus alunos e acompanhar seu desempenho na disciplina. 

Por meio dessas plataformas de ensino, possibilita-se o emprego de múltiplas técnicas de EDM para análise do conteúdo e, consequentemente, o aumento da capacidade avaliativa. Este trabalho apresenta um estudo profundo do ciclo avaliativo para integração humano-máquina na correção de respostas discursivas via \textit{Active Learning}. Ao longo do trabalho foi descrito o \textit{p}Nota. O \textit{p}Nota é um sistema para construção de modelos avaliativos que interage diretamente com o tutor para compreender seu critério avaliativo sobre um conjunto de resposta. Integram o sistema vários módulos que, em sequência, realizam o reconhecimento de padrões e identificação contextual.

O método elabora uma forma de interagir com o professor para criação de modelos textuais para representar cada nota. O modelo alcançou níveis similares aos observados entre humanos na qualidade de atribuição de notas, com F1-ponderado médio de 78\% e ACC de 79\%. Destaca-se que tais valores refletem que, das 255 atividades de classificação, 137 foram avaliadas com mais de 75\% nessa métrica. O mesmo desempenho também se reflete nas atividades de regressão, com erros menores do que observados entre humanos nos \textit{datasets} do teste. Com esse modelo é possível que o professor atue com o sistema, corrigindo atividades e utilizando os resultados em função do desenvolvimento de seus métodos de ensino. Adicionalmente, com os \textit{feedbacks}, esperamos compor materiais que auxiliem várias etapas do método avaliativo, incluindo a discussão de resultados em sala.

\section{Trabalhos Futuros}

Em uma perspectiva de próximos estudos em torno do modelo proposto, destacam-se alguns trabalhos ainda de refinamento do modelo. O ganho analítico dos modelos de linguagem e domínio, em especial com \textit{word embeddings}, pode proporcionar novas formas de conhecimento. Mesmo atingindo resultados melhores do que os trabalhos da literatura que apresentam tais características, unindo tais modelos pode-se ter um ganho importante com contextualização. Em uma outra vertente, também são válidos os esforços para entender as variações textuais encontradas em novas iterações de aplicação das atividades. Inclusive, são necessários estudos que caracterizem melhor a evolução do aprendizado.

Outra característica importante para evolução do modelo é a integração de critérios mais sofisticados na otimização dos resultados, para clusterização, classificação e regressão. Tais métodos podem ser relevantes para alcançar ainda mais qualidade na atribuição de notas, inclusive compreendendo a formação de cada conjunto de respostas. Nessa mesma linha, são fundamentais o acompanhamento do sistema em características de usabilidade. Portanto, além de conhecer a prática e os ciclos avaliativos também devemos considerar ter mais proximidade nas iterações sob a ótica do professor. Em especial, é necessário contemplar em detalhes o acompanhamento de escolas, turmas ou grupos de alunos sob a concepção das técnicas de ensino-aprendizagem. Nesse aspecto, é desejável a melhoria da contextualização dos documentos, com o detalhamento da produção escrita e dos ciclos de aplicação das atividades.